<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>sblancov</title><link href="http://sblancov.github.io/" rel="alternate"></link><link href="http://sblancov.github.io/feeds/scrum.atom.xml" rel="self"></link><id>http://sblancov.github.io/</id><updated>2017-12-18T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Scrum Team</title><link href="http://sblancov.github.io/scrum-team.html" rel="alternate"></link><updated>2017-12-18T00:00:00+01:00</updated><author><name>Santiago Blanco</name></author><id>tag:sblancov.github.io,2017-12-18:scrum-team.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Scrum Team&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En Scrum se definen los siguientes roles:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Product Owner&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Developer Team&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scrum Master&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Entre todos forman el Scrum Team. Los Scrum Team son autoorganizados y multidisciplinares. Un equipo autoorganizado elige la forma que considera mejor para hacer su trabajo, en lugar de esperar directrices de fuera del equipo. Un equipo multidisciplinar tiene todas las competencias necesarias para completar su trabajo sin tener que depender de otros fuera del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Scrum Team está diseñado para optimizar la flexibilidad, la creatividad y la productividad. Además entrega productos iterativa e incrementalmente, maximizando oportunidades para recibir feedback. Entregar un producto con funcionalidad incremental garantiza que siempre se entregará una versión potencialmente útil de un producto funcional.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Product Owner&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Product Owner es el responsable de maximizar el valor del producto resultante del trabajo del Development Team. La manera de conseguir ésto varía mucho dependiendo de quienes formen el Scrum Team.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Product Owner es la única persona responsable de gestionar el Product Backlog. Las responsabilidades que tiene con respecto al Product Backlog son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dejar claros los Product Backlog Items (PBI).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ordenar los Product Backlog Items de la mejor manera para conseguir los objetivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimizar el valor del trabajo que realiza el Development Team.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asegurar que el Product Backlog es visible, transparente y claro para todos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mostrar en que va a trabajar el Development Team en el futuro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asegurar que el Development Team entiende los Product Backlog Items al nivel necesario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Todas las tareas anteriores las pueden realizar tanto el Product Owner como el Development Team, pero en cualquier caso la responsabilidad final de que se lleven a cabo es del Product Owner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El product Owner es una sola persona, no un comité. El Product Owner puede representar los intereses de un comité en el Product Backlog, pero la responsabilidad de cambiar la prioridad de los Product Backlog Items es del Product Owner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que el Product Owner triunfe en su tarea, la organización entera debe respetar sus decisiones. Las decisiones del Product Owner son visibles mediante el contenido y el orden del Product Backlog. Nadie puede forzar al Development Team a trabajar en otro conjunto de requisitos diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Development Team&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Está compuesto por profesionales que trabajan para entregar un Incremento "Done" del producto potencialmente usable al final de cada Sprint. Un Incremento "Done" es lo que se espera en cada Sprint Review. Solo los miembros del Development Team pueden crear el Incremento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los miembros del Development Team son capaces y tienen la responsabilidad de organizar y gestionar su propio trabajo con el apoyo de la organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Development Team tiene las siguientes características:
&lt;em&gt; Es autoorganizado. Nadie puede decirle como transformar el Product Backlog en un Incremento.
&lt;/em&gt; Es multidisciplinar. Tiene todas las habilidades necesarias para crear un Incremento del producto.
&lt;em&gt; Scrum no reconoce títulos para sus miembros. A pesar de que el trabajo lo realizan personas.
&lt;/em&gt; Scrum no reconoce sub-equipos a pesar de las diferentes tareas que se necesitan como pruebas, arquitectura, operaciones, o análisis de negocio.
* Cada miembro puede ser especialista en una determinada tarea, pero la responsabilidad recae en el equipo como si fuera un todo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tamaño del equipo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El tamaño del equipo debería ser entre tres y nueve miembros. Con menos de tres miembros se corre el riesgo de no tener apenas interacción entre ellos, y tener poca variedad en las habilidades del equipo y se puede tener como resultado incrementos más pequeños. Con más de nueve miembros es necesario hacer un trabajo de coordinación excesivo y se corre el riesgo de aumentar demasiado la complejidad del proceso empírico como para ser útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el tamaño del equipo solo se cuentan las personas que trabajan como Development Team, si el Product Owner o el Scrum Master colaboran para conseguir el objetivo del Sprint, entonces habría que incluirles dentro de esta cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Scrum Master&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es el responsable de impulsar y ayudar a cumplir Scrum tal y como se describe en la Scrum Guide. Este trabajo es necesario para que todo el equipo entienda como se debe trabajar y el Scrum Master ayuda a entender la teoría, las practicas, las reglas y los valores de Scrum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Scrum Master ha de ser un &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Servant_leadership"&gt;servant-leader&lt;/a&gt; para el Scrum Team. También ayuda a los interlocutores externos al Scrum Team a decidir cuales son las interacciones que ayudan al Scrum Team y cuales no. Así que, el trabajo del Scrum Master también es intentar maximizar el valor creado por el Scrum Team modificando las interacciones que hay con el Scrum Team por parte de los agentes externos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ayudando al Product Owner&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ayuda a asegurar que todo el mundo entiende los objetivos, el alcance y el dominio del producto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encuentra técnicas para gestionar de forma efectiva el Product Backlog.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ayuda al Scrum Team a entender la necesidad de que los Product Backlog Items deben ser claros y concisos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ayuda a entender la planificación del producto en un entorno empirico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asegurar que el Product Owner conoce como se ordena el Product Backlog para maximizar su valor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ayuda a entender y practicar la agilidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilitar los eventos Scrum que sean necesarios.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Ayudando al Development Team&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ayudar a ser autoorganizado y multidisciplinar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ayuda a crear productos de alto valor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ayuda a solucionar aquellos problemas que impiden el progreso del equipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apoya al Development Team en los entornos de la organización en los que no se entienda o esté adoptado Scrum.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Facilitar los eventos Scrum que sean necesarios.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Ayudando a la organización&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Liderando y ayudando a la organización a adoptar Scrum.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planificando las implementaciones de Scrum en la organización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ayudando tanto a empleados como a clientes a entender y representar a Scrum y el desarrollo de producto empírico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Provocando cambios que incrementen la productividad del Scrum Team.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trabajando con otros Scrum Master para incrementar la eficacia de la adopción de Scrum en la organización.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="Agile"></category><category term="Scrum"></category></entry><entry><title>Definición, principios y valores de Scrum.</title><link href="http://sblancov.github.io/definicion-principios-y-valores-de-scrum.html" rel="alternate"></link><updated>2017-12-18T00:00:00+01:00</updated><author><name>Santiago Blanco</name></author><id>tag:sblancov.github.io,2017-12-13:definicion-principios-y-valores-de-scrum.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En esta primera parte se describe lo que es Scrum, sus principios y los valores del Scrum Team. Scrum se base en tres principios: transparencia, inspección y adaptación. Para que estos principios se cumplan es necesario que el Scrum Team esté alineado con los valores que describe Scrum.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Definición&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Es un framework con el que se pretende abordar de forma flexible problemas complejos, al mismo tiempo que se entregan productos con el mayor valor posible de una manera productiva y creativa. Es ligero y sencillo de entender pero es difícil llegar a ser experto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es un proceso, una técnica, ni un método definitivo. Tampoco es una metodología, y en este punto hay qué destacar cual es &lt;a href="https://morgoth.wordpress.com/2010/04/07/methodology-vs-framework-why-waterfall-and-agile-are-not-methodologies/"&gt;la diferencia entre un framework y una metodología&lt;/a&gt;, porque se suelen confundir.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Framework vs metodología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resumiendo: un framework define &lt;strong&gt;qué&lt;/strong&gt; se quiere conseguir y una metodología &lt;strong&gt;cómo&lt;/strong&gt; se quiere conseguir. Es decir, se podría trabajar en un framework con diferentes metodologías siempre y cuando se consiga lo que el framework define.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Principios&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Scrum está basado en un movimiento filosófico denominado &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Empirismo"&gt;empirismo&lt;/a&gt; en el que se afirma que el conocimiento proviene de la experiencia y la toma de decisiones se basa en lo que se conoce mediante los sentidos. Scrum emplea una aproximación iterativa e incremental para optimizar la predictibilidad y el control del riesgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay tres pilares básicos sobre los que se sustenta Scrum, éstos son: transparencia, inspección y adaptación.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Transparencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es necesario definir un estandar para que todos los observadores compartan las mismas ideas, entendiendolas de la misma manera. Para ello es importante tener un lenguaje común que compartan todos los participantes y estar de acuerdo cuando una tarea está "Done".&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Inspección&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los usuarios de Scrum deben inspeccionar frecuentemente los artefactos Scrum y el progreso hacia el objetivo del Sprint (Sprint Goal) para detectar desviaciones indeseables. Pero, estas inspecciones no deberían convertirse en un obstaculo para completar el trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Adaptación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si en alguna inspeción se determina que el proceso se desvía mas allá de unos límites aceptables y que el resultado del producto se va a ver comprometido, se debe ajustar el proceso. Este ajuste se debe realizar tan pronto como sea posible para minimizar la desviación.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Valores&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Compromiso, para conseguir los objetivos del equipo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valor, para hacer lo correcto y trabajar superando las dificultades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Concentración, para conseguir los objetivos de cada Sprint.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sinceridad, para hablar sobre el trabajo y los retos propuestos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Respeto, para ser capaces e independientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cuando todos los valores son adoptados por el Scrum Team los tres principios, transparencia, inspección y adaptación, cobran vida y construyen la confianza que necesita el equipo.&lt;/p&gt;</summary><category term="Agile"></category><category term="Scrum"></category></entry><entry><title>Scrum</title><link href="http://sblancov.github.io/scrum.html" rel="alternate"></link><updated>2017-12-13T00:00:00+01:00</updated><author><name>Santiago Blanco</name></author><id>tag:sblancov.github.io,2017-12-13:scrum.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Eventos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Para ayudar con la inspección y adaptación, en Scrum se recomienda el uso de cuatro eventos (Scrum Events) durante un Sprint:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sprint Planning&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Daily Scrum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sprint Review&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sprint Retrospective&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estos eventos se usan en Scrum para crear regularidad y para minimizar el número de reuniones. Todos los eventos tienen un tiempo de duración máximo. Una vez ha empezado el Sprint se fija su duración y no puede ser modificada. El resto de los eventos pueden terminar cuando el objetivo del evento se ha alcanzado, asegurando una cantidad de tiempo adecuada y que, a su vez, no permite perder tiempo en el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Sprint es el contenedor del resto de eventos, en el que cada evento es una oportunidad para inspeccionar y adaptar algo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sprint&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El corazón de Scrum es el Sprint. Tiene una duración máxima de un mes, en el que se crea un Product Increment. Este Product increment tiene que estar "Done", ser usable y potencialmente entregable. Los Sprints tiene que tener una duración fija y cuando termina un Sprint empieza el siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Sprint contiene y se compone de un Sprint Planning, los Daily Scrum, trabajo de desarrollo, el Sprint Review y el Sprint Retrospective.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el Sprint:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No se hacen cambios que pongan en peligro el Sprint Goal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La calidad de los objetivos no disminuye&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El alcance puede ser clarificado y renegociado entre el Development Team y el Product Owner.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;TODO&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sprint Planning&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TODO&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Daily Scrum&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TODO&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sprint Review&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TODO&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Sprint Retrospective&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;TODO&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Más información&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La fuente de información principal es la &lt;a href="http://www.scrumguides.org/scrum-guide.html"&gt;Scrum Guide&lt;/a&gt;. En el sitio oficial de &lt;a href="https://www.scrum.org/"&gt;Scrum&lt;/a&gt; se puede encontrar información relacionada con Scrum así como todo lo necesario para poder certificarse en los diferentes roles definidos en la guía.&lt;/p&gt;</summary><category term="Agile"></category><category term="Scrum"></category></entry></feed>